\documentclass[../Analysis1_script.tex]{subfiles}

\begin{document}

\begin{proposition}{(Grenzwerte und Ungleuchung)}\label{prop:lims_and_ineqs}
	Seien $(a_n)_n, (b_n)_n$ reelle Folgen mit Grenzwerten $a = \lim_{n \to \infty}a_n, \, b = \lim_{n \to \infty}b_n$.
	\begin{enumerate}
		\item Falls $a_n \leq b_n$ für alle $n \in \mathbb{N}$, dann gilt auch $a \leq b$.
		\item Falls $a < b$, dann existiert ein $N \in \mathbb{N}$, so dass $a_n < b_n$ für alle $n \geq N$.
	\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}
	Wir beginnen mit der zweiten Behauptung. Angenommen $a<b$, dann ist $\varepsilon = \frac {b-a}{2}>0$ und es existiert ein $N \in \mathbb {N}$ (definiert als ein Maximum), so dass
	\[\begin{aligned}[]
		n\geq N &\implies a-\varepsilon < a_n < a+\varepsilon \\ 
		n\geq N &\implies b-\varepsilon < b_n < b+\varepsilon
	\end{aligned}\]
	Da aber $a+\varepsilon = b-\varepsilon$ nach Wahl von $\varepsilon$, ergibt sich $a_n < a+\varepsilon = b-\varepsilon <b_n$ für alle $n\geq N$.

	Dies beweist auch die erste Behauptung. Denn falls $a>b$ wäre, dann gäbe es nach obigem Folgenglieder $a_n,b_n$ mit $a_n > b_n$. 
\end{proof}

\begin{lemma}{(Sandwich)}\label{lemma:sndwich}
	Es seien $(a_n)_n,(b_n)_n,(c_n)_n$ drei reelle Folgen, so dass $a_n \leq b_n \leq c_n$ für alle $n \in \mathbb {N}$ gilt. Angenommen $(a_n)_n$ und $(c_n)_n$ sind konvergent und $A = \lim _{n\to \infty }a_n = \lim _{n\to \infty }c_n$. Dann ist auch die Folge $(b_n)_n$ konvergent und $A = \lim _{n \to \infty }b_n$. 
\end{lemma}

Lemma \ref{lemma:sendwich} ist sehr nutzlich um Konvergenz spezifischer Folgen zu zeigen.

\begin{example}
	Wir wissen bereits, dass $\lim _{n \to \infty } \frac {1}{n} = 0 = \lim _{n \to \infty } \frac {-1}{n}$. Für jedes $n \in \mathbb {N}$ gilt jedoch $\frac {-1}{n} \leq \frac {(-1)^n}{n} \leq \frac {1}{n}$ und somit haben wir auch $\lim _{n \to \infty } \frac {(-1)^n}{n} = 0$. 
\end{example}

\subsection{Monotone Folgen}
\begin{proposition}{(Konvergenz von monotonen Folgen)}
	Eine monotone reelle Folge $(a_n)_n$ konvergiert genau dann, wenn sie beschränkt ist. Falls die Folge $(a_n)_n$ monoton wachsend ist, gilt
	\[\begin{aligned}[]
		\lim _{n\to \infty }a_n = \sup \left \lbrace {a_n} \mid {n \in \mathbb {N}}\right \rbrace .
	\end{aligned}\]
	Falls die Folge $(a_n)_n$ monoton fallend ist, gilt
	\[\begin{aligned}[]
		\lim _{n\to \infty }a_n = \inf \left \lbrace {a_n} \mid {n \in \mathbb {N}}\right \rbrace .
	\end{aligned}\]
\end{proposition}

\begin{proof}
	Falls $(a_n)_n$ konvergent ist, ist $(a_n)_n$ beschränkt nach Lemma \ref{lemma:beschr} Sei also $(a_n)_n$ eine beschränkte, reelle Folge. Ohne Beschränkung der Allgemeinheit können wir annehmen, dass $(a_n)_n$ monoton wachsend ist (sonst ersetzen wir einfach $(a_n)_n$ durch $(-a_n)_n$). Sei $a = \sup \left \lbrace {a_n} \mid {n \in \mathbb {N}}\right \rbrace$. Dann existiert nach der Charakterisierung des Supremums für jedes $\varepsilon >0$ ein $N \in \mathbb {N}$ mit $a_N > a- \varepsilon$. Für $n \geq N$ folgt damit aus der Monotonie von $(a_n)_n$, dass
	\[\begin{aligned}[]
		a-\varepsilon < a_N \leq a_n \leq a < a+\varepsilon ,
	\end{aligned}\]
	was zu zeigen war. 
\end{proof} 

\subsection{Limes superior und Limes inferior}

\begin{definition}{(Limes superior)}
	Für eine beschränkte reelle Folge $(a_n)_n$ ist der \textbf{Limes superior} definiert durch
	\[\begin{aligned}[]
		\mathchoice {\underset {{n\to \infty }}{\overline {\lim }}}{\overline {\lim }_{{n\to \infty }}\, }{\overline {\lim }_{{n\to \infty }}\, }{\overline {\lim }_{{n\to \infty }}\, } a_n = \limsup _{n \to \infty }a_n = \lim _{n\to \infty }\Bigl (\sup _{k \geq n}a_k\Bigr ) = \inf _{n \geq 1}\Bigl (\sup _{k \geq n}a_k\Bigr ).
	\end{aligned}\] 
\end{definition}

Es ergibt sich beispielsweise für die Folge $(a_n)_n$ gegeben durch $a_n = (-1)^n$ für $n\in \mathbb {N}$ unmittelbar $S_n=1$ für alle $n \in \mathbb {N}$ und somit $\limsup _{n\to \infty }(-1)^n = 1$.

\begin{definition}{(Limus inferior)}
	Für eine beschränkte, reelle Folge $(a_n)_n$ ist der \textbf{Limes inferior} definiert durch
	\[\begin{aligned}[]
		\mathchoice {\underset {{n\to \infty }}{\underline{\lim }}}{\underline{\lim }_{{n\to \infty }}\, }{\underline{\lim }_{{n\to \infty }}\, }{\underline{\lim }_{{n\to \infty }}\, } a_n = \liminf _{n \to \infty } a_n = \lim _{n \to \infty } \Bigl (\inf _{k \geq n} a_k\Bigr ) = \sup _{n \geq 1}\Bigl (\inf _{k \geq n} a_k\Bigr ).
	\end{aligned}\] 
\end{definition}

Wie zuvor erhält man beispielsweise $\liminf _{n\to \infty }(-1)^n = -1$. 

\begin{proposition}{(Eigenschaften des Limes superior)}\label{prop:features_of_lim-sup}
	Für eine reelle, beschränkte Folge $(a_n)_n$ erfüllt der Limes superior $\limsup _{n \to \infty }a_n$ die folgenden Eigenschaften:
	\begin{itemize}
		\item Für alle $\varepsilon >0$ gibt es nur endlich viele Folgenglieder $a_n$ mit $a_n > \limsup _{n \to \infty }a_n + \varepsilon$.
		\item Für alle $\varepsilon >0$ gibt es unendlich viele Folgenglieder $a_n$ mit $a_n \geq \limsup _{n \to \infty }a_n - \varepsilon$.
	\end{itemize} 
\end{proposition}

\begin{proof}
	Zur ersten Aussage: Sei $\varepsilon >0$ und $S = \limsup _{n \to \infty }a_n$. Da $S_n= \sup _{k\geq n}a_k$ gegen $S$ konvergiert für $n \to \infty$, gibt es ein $N \in \mathbb {N}$, so dass $S_N <S+\varepsilon$. Damit ist $a_k \leq S_N<S+\varepsilon$ für alle $k \geq N$, was die erste Eigenschaft von $S = \limsup _{n \to \infty }a_n$ beweist.
	
	Für die zweite Aussage sei $\varepsilon >0$ und wieder $S = \limsup _{n \to \infty }a_n$. Sei $N \in \mathbb {N}$. Dann gilt $S_N \geq S = \inf _{n\geq 1}S_n$. Nach Definition von $S_N = \sup _{k \geq n}a_k$ und Satz \ref{prop:supremum} existiert ein $k \geq N mit a_k \geq S_N - \varepsilon > S-\varepsilon$. Da $N \in \mathbb {N}$ beliebig war, beweist dies die zweite Eigenschaft des Limes superior.
\end{proof}

\begin{corollary}{(Charakterrisierung der Konvergenz)}\label{cor:charkonvergenz}
	Für eine reelle, beschränkte Folge $(a_n)_n gilt \liminf _{n\to \infty }a_n=\limsup _{n\to \infty }a_n$ genau dann wenn $(a_n)_n$ konvergent ist. 
\end{corollary}

\begin{proof}
	Angenommen $A=\liminf _{n\to \infty }a_n=\limsup _{n\to \infty }a_n$ und $\varepsilon >0$. Dann existiert nach Satz \ref{prop:features_of_lim-sup} ein $N$ so dass $a_n\leq A+\varepsilon /2$ für alle $n\geq N$ (auf Grund der Eigenschaften des Limes Superior) und $a_n\geq A-\varepsilon /2$ für alle $n\geq N$ (auf Grund der Eigenschaften des Limes Inferior). Zusammen erhalten wir $|a_n-A|<\varepsilon$ für alle $n\geq N$, was zu beweisen war.
	
	Wir nehmen nun an, dass $A=\lim _{n\to \infty }a_n$ existiert. Sei $\varepsilon >0$. Dann existiert ein $N$ so dass $A-\varepsilon <a_n<A+\varepsilon$ für alle $n\geq N$. Aus $I_n=\inf \left \lbrace {a_k} \mid {k\geq n}\right \rbrace$ und $S_n=\sup \left \lbrace {a_k} \mid {k\geq n}\right \rbrace$ folgt nun
	\[\begin{aligned}[]
		A-\varepsilon \leq I_N\leq I_n\leq S_n\leq S_N\leq A+\varepsilon
	\end{aligned}\]
	für alle $n\geq N$, und daher
	\[\begin{aligned}[]
		A-\varepsilon \leq \liminf _{n\to \infty }a_n\leq \limsup _{n\to \infty }a_n \leq A+\varepsilon .
	\end{aligned}\]
	Da dies für alle $\varepsilon >0$ gilt, folgt daraus $A=\liminf _{n\to \infty }a_n=\limsup _{n\to \infty }a_n$. 
\end{proof}

\subsection{Konvergente Teilfolge}

trachten wiederum eine beschränkte, reelle Folge $(a_n)_n$ und wollen die Konvergenz von Teilfolgen von $(a_n)_n$ untersuchen.

\begin{proposition}{(Konvergenz von Teilfolgen)}
	Für jede konvergente Teilfolge $(a_{n_k})_k$ einer beschränkten, reellen Folge $(a_n)_n$ gilt
	\[\begin{aligned}[]
		\lim _{k \to \infty }a_{n_k} \in [\liminf _{n \to \infty } a_n, \limsup _{n \to \infty }a_n].
	\end{aligned}\]
	Des Weiteren existiert eine konvergente Teilfolge $(a_{n_k})_k$ mit $\lim _{k \to \infty }a_{n_k} = \limsup _{n \to \infty }a_n$ und eine konvergente Teilfolge $(a_{m_k})_k$ mit $\lim _{k \to \infty }a_{m_k} = \liminf _{n \to \infty }a_n$. 
\end{proposition}

\begin{example}
	Betrachtet man die Folge $(a_n)_n$ mit $a_n = (-1)^n$ für $n \in \mathbb {N}$, so erfüllt beispielsweise die Teilfolge $(a_{2k})_k$, dass $\lim _{k \to \infty }a_{2k} = \limsup _{n \to \infty } a_n = 1$, und die Teilfolge $(a_{2k+1})_k$, dass $\lim _{k \to \infty }a_{2k+1} = \liminf _{n \to \infty } a_n = -1$, wie wir schon gesehen haben.
\end{example}

\begin{proof}
	 Sei $(a_{n_k})_k$ eine konvergente Teilfolge von $(a_n)_n, I = \liminf _{n \to \infty }a_n, S = \limsup _{n \to \infty }a_n$ und $\varepsilon >0$. Dann gibt es nach der ersten Eigenschaft in Satz \ref{prop:features_of_lim-sup} ein $N \in \mathbb {N}$, so dass
	\begin{align}\label{eq:folg-konvvonteilfbew1} 
		a_n \leq S + \varepsilon
	\end{align}
	für alle $n \geq N$. Wenn nötig können wir $N$ noch grösser wählen, so dass ebenso gilt
	\begin{align}\label{eq:folg-konvvonteilfbew2} 
		a_n \geq I- \varepsilon
	\end{align}
	für alle $n \geq N$. Insbesondere gelten \ref{eq:folg-konvvonteilfbew1} und \ref{eq:folg-konvvonteilfbew2} auch für $a_{n_k}$ und genügend grosse $k$ (zum Beispiel $k \geq N$, da dann $n_k \geq k \geq N$). Für den Limes der Folge $(a_{n_k})_k$ ergibt sich daraus
	\[\begin{aligned}[]
		I - \varepsilon \leq \lim _{k \to \infty } a_{n_k} \leq S + \varepsilon .
	\end{aligned}\]
	(siehe Proposition \ref{prop:lims_and_ineqs} und Lemma \ref{lemma:index_shift}). Da $\varepsilon >0$ beliebig war und $\lim _{k \to \infty } a_{n_k}$ nicht von $\varepsilon$ abhängt, ergibt sich daraus $I \leq \lim _{k \to \infty } a_{n_k} \leq S$, wie im Satz behauptet wurde.
	
	Wir wollen nun eine konvergente Teilfolge von $(a_n)_n$ mit Grenzwert $\limsup _{n\to \infty }a_n$ finden. In anderen Worten wollen wir also zeigen, dass $\limsup _{n\to \infty }a_n$ ein Häufungspunkt der Folge $(a_n)_n$ ist. Wir bedienen uns dabei der zweiten äquivalenten Bedingung in Proposition \ref{prop:accum_points_of_lim} Sei also $\varepsilon >0$ und $N\in \mathbb {N}$. Dann existiert ein $M\geq N$ mit $S\leq S_M< S+\varepsilon$, da
	\[\begin{aligned}[]
		S=\lim _{n\to \infty }S_n=\inf \left \lbrace {S_n} \mid {n\in \mathbb {N}}\right \rbrace .
	\end{aligned}\]
	Auf Grund der Definition des Supremums existiert damit ein $n\geq M\geq N$ mit
	\[\begin{aligned}[]
		S-\varepsilon \leq S_M-\varepsilon <a_n<S_M<S+\varepsilon .
	\end{aligned}\]
	Der Beweis der Existenz einer Teilfolge mit Grenzwert $\liminf _{n \to \infty }a_n$ ist analog. 
\end{proof}

\subsection{Reelle Cauchy Folgen}

\begin{proposition}{(Cauchy-Kriterium für Folgen)}
	Eine reelle Folge genau dann konvergent, wenn sie eine Cauchy-Folge ist. 
\end{proposition}

\begin{proof}
	Angenommen $(a_n)_n$ ist eine reelle Folge mit $a_n \to A \in \mathbb{R}$ für $n \to \infty$. Sei $\varepsilon > 0$. Dann existiert ein $N \in \mathbb{N}$, so dass für alle $n \geq N$ gilt $|a_n - A| < \frac{\varepsilon}{2}$. Für $m, n \geq N$ gilt somit auch 
	\[|a_m - a_n| \leq |a_m - A| + |A - a_n| < \frac{\varepsilon}{2} + \frac{\varepsilon}{2} = \varepsilon\]
	Dies beweist, dass $(a_n)_n$ eine Cauchy-Folge ist.
	
	Sei nun umgekehrt $(a_n)_n$ eine Cauchy-Folge. Für $\varepsilon = 1$ existiert dann ein $N \in \mathbb{N}$, so dass $|a_m - a_n| < 1$ für $m, n \geq N$. Insbesonders gilt also 
	\[|a_n| \leq |a_n - a_N| + |a_N| < 1 + |a_N|\]
	für alle $n \geq N$. Daher ist $(a_n)_n$ eine beschränkte Folge. Des Weiteren existiert nach Annahme für jedes $\varepsilon > 0$ ein $N \in \mathbb{N}$, so dass $|a_m - a_n| < \varepsilon$ für alle $m, n \geq N$. Wir setzen $m = N$ und erhalten
	\[a_m - \varepsilon < a_n < a_m + \varepsilon\]
	Wir betrachten nun Limes Inferior und Limes Superior der Folge und erhalten
	\[a_m - \varepsilon \leq \liminf_{n\to \infty} a_n \leq \limsup_{n \to \infty} a_n \leq a_m + \varepsilon\]
	Insbesondere gilt $|\liminf _{n\to \infty }a_n-\limsup _{n\to \infty }a_n|\leq 2\varepsilon$. Da aber $\varepsilon > 0$ beliebig war, erhalten wir Gleichheit von Limes Superior und Limes Inferior und daher Konvergenz der Folge nach Korolla \ref{cor:charkonvergenz}.
\end{proof}


\subsection{Uneigentliche Grenzwerte}

\begin{definition}
	Eine reelle Folge $(a_n)_n$ \textbf{divergiert gegen $\infty$}, wenn für jedes $\varepsilon > 0$ ein $N \in \mathbb{N}$ existiert, so dass $a_n \geq \varepsilon^{-1}$ gilt für alle $n \geq N$. In diesem Fall schreiben wir $\lim_{n\to \infty} a_n = \infty$. Genauso sagen wir, dass $(a_n)_n$ \textbf{gegen $-\infty$ divergiert}, falls für jedes $\varepsilon > 0$ ein $N \in \mathbb{N}$ existiert, so dass $a_n \leq -\varepsilon^{-1}$ für alle $n \geq N$. In letzterem Fall schreiben wir $\lim_{n \to \infty} a_n = -\infty$. In beiden Fällen spricht man auch von \textbf{uneigentlicher Konvergenz} und \textbf{uneigentlichen Grenzwerten}. 
\end{definition}
\end{document}